\begin{thebibliography}{999}
\bibitem{ISO9899}
ISO/IEC 9899:2011 
Information technology~--– Programming languages + C\\
{\small Информационные технологии. Языки программирования. Си}

\bibitem{RFC4506}
RFC 4506:2006 XDR: 
External Data Representation Standard \\
{\small (Стандарт представления внешних данных)}

\bibitem{RFC5246}
RFC 5246:2008 
The Transport Layer Security (TLS) Protocol. Version 1.2 \\
{\small (Протокол защиты транспортного уровня. Версия 1.2)}

\bibitem{RFC4279}
RFC 4279:2005 
PreShared Key Ciphersuites for Transport Layer Security (TLS)\\ 
{\small (Криптонаборы TLS на основе предварительно распределенного ключа)}

\bibitem{RFC5746}
RFC 5746:2010 
Transport Layer Security (TLS) Renegotiation Indication Extension\\ 
{\small (Расширение TLS для индикации переустановки связи)}

\bibitem{TripleHandshake}
Bhargavan K., Delignat-Lavaud A., Fournet C., Pironti A., Strub P.-Y. 
Triple Handshakes and Cookie Cutters: Breaking and Fixing Authentication over TLS. 
\url{https://secure-resumption.com/tlsauth.pdf}, 2014\\ 
{\small (Тройное рукопожатие и обрезка куки: взлом и исправление аутентификации 
на основе TLS)}

\bibitem{RFC3749}
RFC 3749:2004 
Transport Layer Security Protocol Compression Methods\\ 
{\small (Методы сжатия протокола защиты транспортного уровня)}

\bibitem{PwdInterception}
Canvel B., Hiltgen A., Vaudenay S., Vuagnoux M. 
Password Interception in a SSL/TLS Channel. Advances in 
Cryptology~--~CRYPTO 2003, LNCS 2729, 2003 \\  
{\small (Перехват пароля в канале SSL/TLS)}

\bibitem{Lucky13}
AlFardan N. J., Paterson K. Lucky Thirteen: 
Breaking the TLS and DTLS Record Protocols. 
Royal Holloway, University of London. 
\url{http://www.isg.rhul.ac.uk/tls/TLStiming.pdf}, 2013\\  
{\small (Лаки Тринадцать: Атаки на протоколы записи TLS и DTLS)}

\bibitem{RFC6066}
RFC 6066:2011 
Transport Layer Security (TLS) Extensions: Extension Definitions \\
{\small (Расширения TLS: определения расширений)}

\bibitem{X501}
ITU-T Recommendation X.501: 
Information Technology~--- Open Systems Interconnection~--- 
The Directory: Models, 1993\\ 
{\small (Информационные технологии~--– Взаимосвязь открытых систем~---
Директория: Модели)}

\label{LastBib}
\end{thebibliography}

