\chapter{Нормативные ссылки}\label{REFS}

СТБ~34.101.19-2012 Информационная технологии и безопасность. Форматы 
сертификатов и списков отозванных сертификатов инфраструктуры открытых 
ключей

СТБ~34.101.26-2012 Информационная технологии и безопасность. Онлайновый 
протокол проверки статуса сертификата (OCSP)

СТБ~34.101.31-2020 Информационные технологии и безопасность. Алгоритмы 
шифрования и контроля целостности

СТБ~34.101.45-2013 Информационные технологии и безопасность. Алгоритмы  
электронной цифровой подписи и транспорта ключа на основе эллиптических 
кривых

СТБ~34.101.47-2017 Информационные технологии и безопасность. Алгоритмы 
генерации псевдослучайных чисел

СТБ 34.101.65-2014 Информационные технологии и безопасность. 
Протокол защиты транспортного уровня (TLS)

СТБ 34.101.66-2014 Информационные технологии и безопасность. 
Протоколы формирования общего ключа на основе эллиптических кривых

СТБ 34.101.77-2020 Информационные технологии и безопасность. 
Криптографические алгоритмы на основе sponge-функции

СТБ 34.101.78-2019 Информационные технологии и безопасность. 
Профиль инфраструктуры открытых ключей

ГОСТ~27463-87 Системы обработки информации. 7-битные кодированные наборы 
символов

ГОСТ 34.973-91 (ИСО 8824-87) Информационная технология. Взаимосвязь 
открытых систем. Спецификация абстрактно-синтаксической нотации версии 1 
(АСН.1) 

\begin{note*}
При пользовании настоящим стандартом целесообразно проверить действие
ссылочных документов на официальном сайте Национального фонда
технических нормативных правовых актов в глобальной компьютерной сети Интернет.

Если ссылочные документы заменены (изменены), то при пользовании настоящим
стандартом следует руководствоваться действующими взамен документами. Если
ссылочные документы отменены без замены, то положение, в котором дана ссылка на
них, применяется в части, не затрагивающей эту ссылку.
\end{note*}

