\section{Оповещения}\label{ALERT.Alerts}

Протокол Alert предназначен для информирования о закрытии соединения и об
ошибках. Сообщения Alert, называемые оповещениями, защищаются, как и другие
сообщения TLS, в соответствии с текущим состоянием соединения.
%
Оповещения о закрытии соединения считаются предупредительными,
оповещения об ошибках~--- критическими.

При получении критического оповещения стороне TLS следует проинформировать об
ошибке прикладной протокол и уничтожить PSK, связанные c билетами сеансов
(session tickets).
%
Остальные секретные данные, сформированные в соединении, должны быть уничтожены 
обязательно. Кроме этого, сторона должна прекратить отправку и прием данных и 
закрыть соединение.

Оповещения описываются типом \code{Alert}, который определяется следующим образом:

\begin{codeblock}
struct {
  AlertLevel level;
  AlertDescription description;
} Alert;
\end{codeblock}

Поля \code{Alert} имеют следующее значение:
\begin{itemize}
\item
\code{level}~--- уровень оповещения: предупредительное или критическое;
\item
\code{description}~--- описание оповещения.
\end{itemize}

Типы вложенных в \code{Alert} полей определяются следующим образом:

\begin{codeblock}
enum { warning(1), fatal(2), (255) } AlertLevel;

enum {
  close_notify(0),
  unexpected_message(10),
  bad_record_mac(20),
  record_overflow(22),
  handshake_failure(40),
  bad_certificate(42),
  unsupported_certificate(43),
  certificate_revoked(44),
  certificate_expired(45),
  certificate_unknown(46),
  illegal_parameter(47),
  unknown_ca(48),
  access_denied(49),
  decode_error(50),
  decrypt_error(51),
  protocol_version(70),
  insufficient_security(71),
  internal_error(80),
  inappropriate_fallback(86),
  user_canceled(90),
  missing_extension(109),
  unsupported_extension(110),
  unrecognized_name(112),
  bad_certificate_status_response(113),
  unknown_psk_identity(115),
  certificate_required(116),
  no_application_protocol(120),
  (255)
} AlertDescription;
\end{codeblock}

В перечислении \code{AlertLevel} значение \code{warning} соответствует 
предупредительному оповещению, значение \code{fatal}~--- критическому. 
Элементы \code{AlertDescription} описываются в~\ref{ALERT.Closure} 
и~\ref{ALERT.Err}.
