\clearpage
\begin{thebibliography}{999}
\bibitem{ISO9899}
ISO/IEC 9899:2011,
Information technology~--– Programming languages~--- C\\
{\small (Информационные технологии~--- Языки программирования~--- Си)}

\bibitem{RFC4506}
M. Eisler, Ed. 
XDR: External Data Representation Standard. 
Request for Comments: 4506, 2006\\
{\small (XDR: стандарт представления внешних данных)}

\bibitem{RFC8446}
Rescorla E.
The Transport Layer Security (TLS) Protocol Version 1.3.
Request for Comments: 8446, 2018\\
{\small (Протокол защиты транспортного уровня. Версия 1.3)}

\bibitem{Kra10}
Krawczyk~H. 
Cryptographic Extraction and Key Derivation: The HKDF Scheme. 
In: Rabin, T. (eds) Advances in Cryptology~--- CRYPTO 2010. 
Lecture Notes in Computer Science, 6223: 237--254. 
Springer, Berlin, Heidelberg, 2010\\
{\small (Извлечение и построение криптографических ключей: схема HKDF)}

\bibitem{RFC5869}
Krawczyk~H., Eronen~P.
HMAC-based Extract-and-Expand Key Derivation Function (HKDF).
Request for Comments: 5869, 2010\\
{\small (Функция построения ключей по схеме <<извлечь-и-развернуть>> на основе  
HMAC (HKDF))} 

\bibitem{RFC7250}
Wouters P., Tschofenig H., Gilmore J., Weiler S., Kivinen T.  
Using Raw Public Keys in Transport Layer Security (TLS)
and Datagram Transport Layer Security (DTLS).
Request for Comments: 7250, 2014\\
{\small (Использование самостоятельных открытых ключей в TLS и DTLS)} 

\bibitem{RFC6066}
Eastlake 3rd D.
Transport Layer Security (TLS) Extensions: Extension Definitions.
Request for Comments: 6066, 2011\\
{\small (Расширения TLS: определения расширений)}

%\bibitem{RFC7919}
%Gillmor D.
%Negotiated Finite Field Diffie-Hellman Ephemeral Parameters
%for Transport Layer Security (TLS).
%Request for Comments: 7919, 2016

%\bibitem{RFC8449}
%Thomson M.
%Record Size Limit Extension for TLS.
%Request for Comments: 8449, 2018

\bibitem{RFC5764}
McGrew~D., Rescorla E.
Datagram Transport Layer Security (DTLS) Extension to Establish Keys
for the Secure Real-time Transport Protocol (SRTP).
Request for Comments: 5746, 2010\\
{\small (Расширение DTLS для формирования ключей протокола SRTP)}

\bibitem{RFC6520}
Seggelmann R., Tuexen M., Williams M.
Transport Layer Security (TLS) and Datagram Transport Layer Security (DTLS) 
Heartbeat Extension.
Request for Comments: 6520, 2012\\
{\small (Расширение Heartbeat протоколов TLS и DTLS)}

\bibitem{RFC7301}
Frield S., Popov A., Langley A., Stephan E.
Transport Layer Security (TLS) Application-Layer Protocol Negotiation 
Extension.
Request for Comments: 7301, 2014\\
{\small (Расширение TLS для согласования прикладного протокола)}

\bibitem{RFC6962}
Laurie B., Langley A., Casper E.
Certificate Transparency.
Request for Comments: 6962, 2013
{\small (Обеспечение прозрачности сертификатов)}

\bibitem{RFC7685}
Langley A.
A Transport Layer Security (TLS) ClientHello Padding Extension.
Request for Comments: 7685, 2015
{\small (Расширение TLS для увеличения размера ClientHello)}

\bibitem{RFC7507}
Moeller B., Langley A.
TLS Fallback Signaling Cipher Suite Value (SCSV) for Preventing Protocol 
Downgrade Attacks.
Request for Comments: 7507, 2015\\
{\small (Криптонабор SCSV протокола TLS для защиты от атак по понижению версии)}

\bibitem{RFC5705}
Rescorla E.
Keying Material Exporters for Transport Layer Security (TLS).
Request for Comments: 5705, 2010\\
{\small (Экспортеры ключевого материала для TLS)}

\bibitem{RFC7627}
Bhargavan K., Delignat-Lavaud A., Pironti A., Langley A., Ray M.
Transport Layer Security (TLS) Session Hash and Extended Master Secret 
Extension.
Request for Comments: 7627, 2015\\
{\small (Хэширование стенограмм TLS и расширение для изменения алгоритма
вычисления мастер-ключа)} 

\bibitem{Triple}
Bhargavan K., Delignat-Lavaud A., Fournet C., Pironti A., Strub P.-Y. 
Triple Handshakes and Cookie Cutters: Breaking and Fixing Authentication 
over~TLS. 
2014 IEEE Symposium on Security and Privacy, Berkeley, CA, USA, 2014, 
pp.~98--113\\
{\small (Тройное рукопожатие и обрезка куки: взлом и исправление аутентификации 
на основе TLS)}

\label{LastBib}
\end{thebibliography}

